

作业 六

必做题：

1. 设 $f(x)$ 在 \mathbb{R} 上可导, 利用导数的定义计算下列各式的值

$$a) \lim_{x \rightarrow 0} \frac{f(x)}{x}, \text{ 其中 } f(0) = 0; \quad \lim_{\Delta x \rightarrow 0} \frac{f(x_0 - \Delta x) - f(x_0)}{\Delta x}$$

$$c) \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(x_0 + h) - f(x_0 - h)}{h}; \quad \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f^2(x_0 + 3h) - f^2(x_0 - h)}{h}$$

解： a) $\lim_{x \rightarrow 0} \frac{f(x)}{x} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{f(x) - f(0)}{x - 0} = f'(0);$ b) $\lim_{\Delta x \rightarrow 0} \frac{f(x_0 - \Delta x) - f(x_0)}{\Delta x} =$
 $= - \lim_{-\Delta x \rightarrow 0} \frac{f(x_0 + (-\Delta x)) - f(x_0)}{-\Delta x} = -f'(x_0)$

$$c) \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(x_0 + h) - f(x_0 - h)}{h} = \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(x_0 + h) - f(x_0) + f(x_0) - f(x_0 - h)}{h}$$

$$= \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(x_0 + h) - f(x_0)}{h} + \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(x_0) - f(x_0 - h)}{h} = f'(x_0) + f'(x_0) = 2f'(x_0)$$

$$d) \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f^2(x_0 + 3h) - f^2(x_0 - h)}{h} = \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f^2(x_0 + 3h) - f^2(x_0) + f^2(x_0) - f^2(x_0 - h)}{h}$$

$$= 3 \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f^2(x_0 + 3h) - f^2(x_0)}{3h} + \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f^2(x_0) - f^2(x_0 - h)}{x_0 - (x_0 - h)} = 3(f^2)'(x_0) + (f^2)'(x_0)$$

$$= 4(f^2(x))'(x_0) = 8f(x_0)f'(x_0)$$

2. 求下列函数在 x_0 处的左、右导数, 并指出它在该点的可导性.

$$a) f(x) = \begin{cases} \sin x, & x \geq 0 \\ x^2, & x < 0. \end{cases} \quad x_0 = 0; \quad b) f(x) = \begin{cases} \frac{x}{1+e^{\frac{1}{x}}}, & x \neq 0, \\ 0, & x = 0, \end{cases} \quad x_0 = 0$$

$$c) f(x) = \begin{cases} x^2 \sin \frac{1}{x}, & x \neq 0 \\ 0, & x = 0 \end{cases} \quad x_0 = 0; \quad d) f(x) = \begin{cases} x^2 & x \leq 1 \\ ax + b & x > 1 \end{cases} \quad x_0 = 1$$

解： a) $f'_-(x_0) = \lim_{x \rightarrow x_0^-} \frac{f(x) - f(x_0)}{x - x_0} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{x^2 - 0}{x} = 0$ ；而

$$f'_+(0) = \lim_{x \rightarrow 0^+} \frac{f(x) - f(0)}{x} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{\sin x - 0}{x} = 1$$

左导数不等于右导数，从而 $f(x)$ 在 0 处不可导。

b) $f'_-(0) = \lim_{x \rightarrow 0^-} \frac{1}{1 + e^{1/x}} = 1$ ，但 $f'_+(0) = \lim_{x \rightarrow 0^+} \frac{1}{1 + e^{1/x}} = 0$ 。左右导数不相等，从而在 0 处不可导。

c) $f'_-(0) = \lim_{x \rightarrow 0^-} x \sin \frac{1}{x} = 0 = \lim_{x \rightarrow 0^+} x \sin \frac{1}{x} = f'_+(0)$ ，从而 $f'(0) = 0$ 。

d) $f'_-(1) = \lim_{x \rightarrow 1} \frac{x^2 - 1}{x - 1} = 2$ ，但 $f'_+(1) = \lim_{x \rightarrow 1} \frac{ax + b - 1}{x - 1}$ 。显然，只有当 $a = 2, b = -1$ 时，左右极限都为 2，故在 1 处可导，且导数为 2，否则函数是不可导的。

3. 求导数 a) $f(x) = \begin{cases} x^2 e^{-x^2}, & |x| \leq 1, \\ \frac{1}{e}, & |x| > 1 \end{cases}$ b) $f(x) = \arccos \frac{1}{|x|}$

解： a) 当 $x \in (-1, 1)$ 时， $f'(x) = (x^2 e^{-x^2})' = 2x e^{-x^2} - 2x^3 e^{-x^2} = 2x e^{-x^2} (1 - x^2)$ ；而当 $x \in (-\infty, -1) \cup (1, +\infty)$ 时， $f'(x) = 0$ ；下面探讨 $x = \pm 1$ 处的可导性。

• $x = -1$ 时， $f(-1) = (-1)^2 e^{-(-1)^2} = e^{-1}$ 。 $f'_-(-1) = \lim_{x \rightarrow -1} \frac{\frac{1}{e} - \frac{1}{e}}{x + 1} = 0$ ，
同理 $f'_+(-1) = 0$ ，故 $f'(-1) = 0$ 。

• $x = 1$ 时， $f(1) = e^{-1}$ ，而由于 $x > 1$ 时， $f \equiv 1/e$ ，故 $f'(1) = 0$ 。

综合可知 $f'(x) = \begin{cases} 2x e^{-x^2} (1 - x^2), & -1 < x < 1 \\ 0 & \text{其它} \end{cases}$

b) 为使 f 有定义，须 $-1 \leq 1/|x| \leq 1$ ，即 $|x| \geq 1$ ，故 f 的定义域是 $D(f) = (-\infty, -1) \cup (1, +\infty)$ 。运用 $(\arccos x)' = -\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$ ，并利用复合函数的求导法则，有

- $x \in (1, +\infty)$ 时, $f(x) = \arccos \frac{1}{x}$, 故 $f'(x) = -\frac{1}{\sqrt{1-(1/x)^2}} \cdot \left(\frac{1}{x}\right)'$

$$= -\frac{x}{\sqrt{x^2-1}} \left(-\frac{1}{x^2}\right) = \frac{1}{x\sqrt{x^2-1}}$$

- $x \in (-\infty, -1)$ 时, $f(x) = \arccos \frac{1}{-x}$, 故

$$f'(x) = -\frac{1}{\sqrt{1-(-1/x)^2}} \cdot \left(-\frac{1}{x}\right)' = -\frac{-x}{\sqrt{x^2-1}} \frac{1}{x^2} = \frac{1}{x\sqrt{x^2-1}}$$

综合可知 $f'(x) = -\frac{1}{|x|\sqrt{x^2-1}}$, $x \in (-\infty, -1) \cup (1, +\infty)$.

4. 按定义求导数 a) $f(x) = x^2 + 4x + 200$; b) $f(x) = x \sin x$

解: a) $f'(x_0) = \lim_{\Delta x \rightarrow 0} \frac{f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)}{\Delta x} =$

$$\lim_{\Delta x \rightarrow 0} \frac{(x_0 + \Delta x)^2 + 4(x_0 + \Delta x) + 200 - (x_0^2 + 4x_0 + 200)}{\Delta x}$$

$$= \lim_{\Delta x \rightarrow 0} \frac{2x_0\Delta x + 4\Delta x + (\Delta x)^2}{\Delta x} = 2x_0 + 4$$

b) $f'(x) = \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(x+h) - f(x)}{h} = \lim_{h \rightarrow 0} \frac{(x+h) \sin(x+h) - x \sin x}{h}$

$$= \lim_{h \rightarrow 0} \frac{(x+h)(\sin x \cos h + \sin h \cos x) - x \sin x}{h}$$

$$= \lim_{h \rightarrow 0} \frac{x \sin x (\cos h - 1) + x \cos x \sin h + h(\sin x \cos h + \sin h \cos x)}{h}$$

$$= \underbrace{\lim_{h \rightarrow 0} \frac{x \sin x (\cos h - 1)}{h}}_{\lim_{h \rightarrow 0} \frac{x \sin x (-h^2/2)}{h}} + x \cos x \underbrace{\lim_{h \rightarrow 0} \frac{\sin h}{h}}_1 + \lim_{h \rightarrow 0} (\sin x \cos h + \sin h \cos x)$$

$$= 0 + x \cos x + \sin x = \sin x + x \cos x$$

5. 计算导数 a) $y = \frac{1 - \sqrt[3]{2x-1}}{1 + \sqrt[3]{2x-1}}$; b) $y = \sin(\cos^2 x) \cdot \cos(\sin^2 x)$

c) $y = \frac{x}{2}\sqrt{x^2+a} + \frac{a^2}{2}\ln(x + \sqrt{x^2+a^2})$; d) $y = x \arcsin(\ln x)$

e) $y = e^{\arctan \sqrt{x}}$; f) $y = 10^{x \tan x^2}$

解: a) $y' = \frac{(1 - \sqrt[3]{2x-1})'(1 + \sqrt[3]{2x-1}) - (1 + \sqrt[3]{2x-1})'(1 - \sqrt[3]{2x-1})}{(1 + \sqrt[3]{2x-1})^2}$

$$= \frac{-\frac{2}{3}(1 + \sqrt[3]{2x-1})(2x-1)^{-\frac{2}{3}} - \frac{2}{3}(2x-1)^{-\frac{2}{3}}(1 - \sqrt[3]{2x-1})}{(1 + \sqrt[3]{2x-1})^2}$$

$$= -\frac{4}{3} \frac{(2x-1)^{-\frac{2}{3}}}{(1 + \sqrt[3]{2x-1})^2}$$

b) $y' = (\sin \cos^2 x)' \cdot \cos(\sin^2 x) + \sin(\cos^2 x) (\cos \sin^2 x)'$

$$= (\cos \cos^2 x)(\cos \sin^2 x)(\cos^2 x)' - (\sin \cos^2 x)(\sin \sin^2 x)(\sin^2 x)'$$

$$= -(\cos \cos^2 x)(\cos \sin^2 x)(\sin 2x) - (\sin \cos^2 x)(\sin \sin^2 x)(\sin 2x)$$

$$= -\sin 2x \cos(\cos^2 x - \sin^2 x) = -\sin 2x \cos \cos 2x$$

c) $y' = \frac{\sqrt{x^2+a}}{2} + \frac{x^2}{2\sqrt{x^2+a}} + \frac{a^2}{2} \frac{1 + \frac{x}{\sqrt{x^2+a^2}}}{x + \sqrt{x^2+a^2}} = \frac{2x^2+a}{2\sqrt{x^2+a^2}} + \frac{a^2}{2} \frac{1}{\sqrt{x^2+a^2}}$

$$= \frac{2x^2+a^2+a}{2\sqrt{x^2+a^2}}$$

注记: 上面得结论不具有“对称美”，原因是第一个根号里是 x^2+a ，而不是 x^2+a^2 ，如果是后者，则 $y' = \sqrt{x^2+a^2}$ 。后面学习不定积分（即导数的逆运算）后会明白：上面相对简单的计算过程的逆向是不那么简单的，即通过几次“分部积分”运算得到的如下积分公式

$$\int \sqrt{x^2+a^2} dx = \frac{x}{2}\sqrt{x^2+a^2} + \frac{a^2}{2}\ln(x + \sqrt{x^2+a^2}) + C$$

一般来说, 逆运算比原运算来得复杂些, 比如减比加难、除比乘难, 同理, 积分比求导难!

$$\text{d) } y' = (x \arcsin \ln x)' = \arcsin \ln x + x \frac{(\ln x)'}{\sqrt{1 - (\ln x)^2}} = \arcsin \ln x + \frac{1}{\sqrt{1 - (\ln x)^2}}.$$

$$\text{e) } y' = \left(e^{\arctan \sqrt{x}} \right)' = e^{\arctan \sqrt{x}} \frac{\frac{1}{2\sqrt{x}}}{1+x} = e^{\arctan \sqrt{x}} \frac{1}{2\sqrt{x}(1+x)}.$$

$$\begin{aligned} \text{f) } y' &= \left(10^{x \tan x^2} \right)' = \left(e^{(\ln 10)x \tan x^2} \right)' = \ln 10 \cdot 10^{x \tan x^2} (x \tan x^2)' \\ &= \ln 10 \cdot 10^{x \tan x^2} (\tan x^2 + 2x^2 \sec^2 x^2) \end{aligned}$$

6. 用对数求导法求导数

$$\text{a) } y = \frac{(x+1)^2 \sqrt[5]{4x+3}}{\sqrt[3]{2x^2+2x+1}}; \quad \text{b) } y = (\sin x)^{\cos x} + (\cos x)^{\sin x}$$

$$\text{c) } y = \left(\frac{x}{1+x} \right)^x; \quad \text{d) } y = \sqrt{x \sin x \sqrt{1-e^x}}$$

解: a) $\ln y = 2 \ln(x+1) + \frac{1}{5} \ln(4x+3) - \frac{1}{3} \ln(2x^2+2x+1)$, 两边同时对 x 求导, 得

$$\frac{y'}{y} = \frac{2}{x+1} + \frac{2}{5(4x+3)} - \frac{4x+2}{3(2x^2+2x+1)}$$

$$y' = \frac{2(x+1)\sqrt[5]{4x+3}}{\sqrt[3]{2x^2+2x+1}} + \frac{2(x+1)^2(4x+3)^{-\frac{4}{5}}}{5\sqrt[3]{2x^2+2x+1}} - \frac{2(x+1)^3\sqrt[5]{4x+3}}{3(2x^2+2x+1)^{\frac{4}{3}}}$$

$$\text{b) } y' = ((\sin x)^{\cos x})' + ((\cos x)^{\sin x})' = (e^{\cos x \ln \sin x})' + (e^{\sin x \ln \cos x})'$$

$$= (\sin x)^{\cos x} \left(-\sin x \ln \sin x + \frac{\cos^2 x}{\sin x} \right) + (\cos x)^{\sin x} \left(\cos x \ln \cos x - \frac{\sin^2 x}{\cos x} \right)$$

$$= (\sin x)^{\cos x} \frac{\cos^2 x - \sin^2 x \ln \sin x}{\sin x} + (\cos x)^{\sin x} \frac{\cos^2 x \ln \cos x - \sin^2 x}{\cos x}$$

c) $\ln y = x \ln x - x \ln(1+x)$, 两边同时对 x 求导, 得

$$\frac{y'}{y} = \ln x + 1 - \ln(1+x) - \frac{x}{1+x} = \ln x(1+x) + \frac{1}{1+x} \implies$$

$$y' = \left(\ln x(1+x) + \frac{1}{1+x} \right) \left(\frac{x}{1+x} \right)^x$$

d) $\ln y = \frac{1}{2} \left(\ln x + \ln \sin x + \frac{1}{2} \ln(1-e^x) \right)$, 两边同时对 x 求导, 得

$$\frac{y'}{y} = \frac{1}{2} \left(\frac{1}{x} + \frac{\cos x}{\sin x} - \frac{e^x}{2(1-e^x)} \right) \implies$$

$$y = \frac{\sqrt{x \sin x \sqrt{1-e^x}}}{2} \left(\frac{1}{x} + \frac{\cos x}{\sin x} - \frac{e^x}{2(1-e^x)} \right)$$

7. 设 $f(x)$ 是定义在 $(-1, 1)$ 上的连续正值函数, 且 $f(0) = 1, f'(0) = 2$, 计算 $\lim_{x \rightarrow 0} (f(x))^{\frac{1}{x}}$

解: $\lim_{x \rightarrow 0} (f(x))^{\frac{1}{x}} = \lim_{x \rightarrow 0} e^{\frac{\ln f(x)}{x}} = e^{\lim_{x \rightarrow 0} \frac{\ln f(x)}{x}}$. 而

$$\lim_{x \rightarrow 0} \frac{\ln f(x)}{x} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{\ln f(x) - \ln f(0)}{x - 0} = \frac{d}{dx} \bigg|_{x=0} \ln f(x) = \frac{f'(0)}{f(0)} = 2.$$

8. 计算函数的微分 a) $y = \ln \tan \frac{x}{2}$; b) $y = \sqrt{x + \sqrt{x + \sqrt{x}}}$

c) $y = \arctan \frac{v}{u}$ (以 du, dv 表示之); d) $y = \ln(\ln(x))$

注: 为求 dy , 一种方法是计算出 $y'(x)$, 然后 $dy = y'dx$; 更直接的思路是利用一阶微分的形式不变性 (本质是换元公式), 比如

$$df(u(x)) = f'(u) du = \underbrace{f'(u(x))u'(x)}_{f'(x)} dx$$

解： a) 对 $y = \ln \tan \frac{x}{2}$. 直接计算 $y'(x)$ 如下

$$y' = \frac{1}{2 \tan(x/2)} \sec^2 \frac{x}{2} \implies dy = y'(x)dx = 2 \cot \frac{x}{2} \sec^2 \frac{x}{2} dx$$

或利用一阶微分的形式不变性 “一微到底”，即

$$dy = \frac{d \tan \frac{x}{2}}{\tan \frac{x}{2}} = \frac{\sec^2 \frac{x}{2} d(\frac{x}{2})}{\tan \frac{x}{2}} = \frac{\sec^2 \frac{x}{2}}{2 \tan \frac{x}{2}} dx = 2 \cot \frac{x}{2} \sec^2 \frac{x}{2} dx$$

$$\text{b) “一微到底”，得 } dy = \frac{d(x + \sqrt{x + \sqrt{x}})}{2\sqrt{x + \sqrt{x + \sqrt{x}}}} = \frac{dx + \frac{d(x + \sqrt{x})}{2\sqrt{x + \sqrt{x}}}}{2\sqrt{x + \sqrt{x + \sqrt{x}}}}$$

$$= \frac{2\sqrt{x + \sqrt{x}} dx + dx + \frac{dx}{2\sqrt{x}}}{4\sqrt{x + \sqrt{x}}\sqrt{x + \sqrt{x + \sqrt{x}}}} = \frac{4\sqrt{x}\sqrt{x + \sqrt{x}} + 2\sqrt{x} + 1}{8\sqrt{x}\sqrt{x + \sqrt{x}}\sqrt{x + \sqrt{x + \sqrt{x}}}} dx$$

$$\text{c) } dy = d \arctan \frac{v}{u} = \frac{d(v/u)}{1 + (v/u)^2} = \frac{1}{1 + (v/u)^2} \frac{u dv - v du}{u^2} = \frac{u dv - v du}{u^2 + v^2}$$

注： 如果 u, v 都是 x 的函数，则将 du, dv 用 dx 表示后代入便得 x 变动引致的函数值改变的微分 dy . 如果 u, v 本身就是独立的自变量，则 $y = \arctan \frac{v}{u}$ 是 u, v 的二元函数，则 dy 表示为自变量 u, v 微分 du, dv 的线性函数即为二元函数 y 由 u, v 变动引致的改变了的微分.

$$\text{d) } dy = d \ln(\ln x) = \frac{d \ln x}{\ln x} = \frac{dx}{x \ln x}.$$

$$9. \text{ 证明函数 } y = f(x) \text{ 的反函数的二阶导数公式 } \frac{d^2 x}{dy^2} = -\frac{\frac{d^2 y}{dx^2}}{(\frac{dy}{dx})^3}$$

证明： $y = f(x)$ 两边同时对 y 求导，得 $1 = f'(x) \frac{dx}{dy}$ ，即 x 作为 y 的函

数的变化率（导数）为 $\frac{dx}{dy} = \frac{1}{f'(x)}$ ，即若 $y = f^{-1}(x)$ ，则 $y' = \frac{1}{f'(f^{-1}(x))}$ （反函数求导公式）。为求二阶导数，一种方法是直接计算

$$y'' = \frac{d}{dx} \frac{1}{f'(f^{-1}(x))} = \frac{-f''(f^{-1}(x))(f^{-1}(x))'}{f'(f^{-1}(x))^2}$$

$$= \frac{-f''(f^{-1}(x))}{f'(f^{-1}(x))^2} \frac{1}{f'(f^{-1}(x))} = -\frac{f''(f^{-1}(x))}{f'(f^{-1}(x))^3}$$

另一解法是在 $1 = f'(x) \frac{dx}{dy}$ 再对 y 求一次导数, 得

$$0 = f'(x) \frac{d^2x}{dy^2} + \frac{df'(x)}{dy} \frac{dx}{dy} = f'(x) \frac{d^2x}{dy^2} + \frac{df'(x)}{dx} \frac{dx}{dy} \frac{dx}{dy} \quad \text{即}$$

$$0 = f'(x) \frac{d^2x}{dy^2} + f''(x) \frac{1}{(f'(x))^2} \implies \frac{d^2x}{dy^2} = -\frac{f''(x)}{(f'(x))^3}$$

即若 $y = f^{-1}(x)$, 则 $\frac{d^2y}{dx^2} = -\frac{f''(f^{-1}(x))}{(f'(f^{-1}(x)))^3}$ (这里的函数记号转换背后的

原理是: 一开始, $y = f(x)$, 则 $x = f^{-1}(y)$, 从而 $\frac{d^2x}{dy^2} = -\frac{f''(f^{-1}(y))}{(f'(f^{-1}(y)))^3}$, 然后为了符合通常将 x 视为自变量, y 视为变量的规范, 将 x 和 y 位置交换, 便得所证)

10. 计算下列函数反函数的一阶导数和二阶导数

$$a) \theta = r \arctan r; \quad b) y = \frac{1}{2} \ln \frac{1-x}{1+x}$$

$$c) y = e^{\arcsin x}; \quad d) y = 2x - \cos \frac{x}{2}$$

注: 如果懂得了第 9 题的证明, 就知道没必要通过记忆公式求解, 当然记住了直接算也方便, 但效率未必会更高. 我们下面直接计算.

解: a) $d\theta = \left(\arctan r + \frac{r}{1+r^2} \right) dr$, 从而 $\frac{dr}{d\theta} = \frac{1}{\arctan r + \frac{r}{1+r^2}}$

$$\frac{d^2\theta}{dr^2} = \frac{1}{1+r^2} + \frac{1-r^2}{(1+r^2)^2} = \frac{2}{(1+r^2)^2}$$

$$b) \frac{dy}{dx} = \frac{1}{2} \left(\frac{-1}{1-x} - \frac{1}{1+x} \right) = \frac{1}{x^2-1}, \text{ 故 } \frac{dx}{dy} = x^2-1.$$

可解出 $x = \frac{1 - e^{2y}}{1 + e^{2y}}$, 则 $x^2 - 1 = \frac{-4e^{2y}}{(1 + e^{2y})^2}$, 故 $\frac{dx}{dy} = \frac{-4e^{2y}}{(1 + e^{2y})^2}$.

$$\frac{d^2x}{dy^2} = \frac{d(x^2 - 1)}{dy} = \frac{d(x^2 - 1)}{dx} \frac{dx}{dy} = 2x(x^2 - 1) = \frac{-8e^{2y}(1 - e^{2y})}{(1 + e^{2y})^3}$$

c) $\frac{dy}{dx} = e^{\arcsin x} \frac{1}{\sqrt{1 - x^2}}$, 从而 $\frac{dx}{dy} = \frac{\sqrt{1 - x^2}}{e^{\arcsin x}}$. 又因为 $x = \sin \ln y$. 故 $\frac{dx}{dy} = \frac{\sqrt{1 - \sin^2 \ln y}}{y}$. 又

$$\begin{aligned} \frac{d^2x}{dy^2} &= \frac{d}{dy} \left(\frac{\sqrt{1 - \sin^2 \ln y}}{y} \right) = \frac{y \frac{(-2 \sin \ln y)(\cos \ln y) \frac{1}{y} - \sqrt{1 - \sin^2 \ln y}}{2\sqrt{1 - \sin^2 \ln y}}}{y^2} \\ &= \frac{-2(\sin \ln y)(\cos \ln y) - y\sqrt{1 - \sin^2 \ln y}}{2y^2 \sqrt{1 - \sin^2 \ln y}} \end{aligned}$$

d) $\frac{dy}{dx} = 2 + \frac{1}{2} \sin \frac{x}{2}$, 即 $\frac{dx}{dy} = \frac{1}{2 + \frac{1}{2} \sin \frac{x}{2}}$, 不易将 x 用 y 显式解出, 故 $\frac{dx}{dy}$ 就以这种“隐函数”模式给出.

$$\begin{aligned} \frac{d^2x}{dy^2} &= \frac{d}{dy} \left(\frac{dx}{dy} \right) = \frac{d}{dy} \left(\frac{1}{2 + \frac{1}{2} \sin \frac{x}{2}} \right) = \frac{d}{dx} \left(\frac{1}{2 + \frac{1}{2} \sin \frac{x}{2}} \right) \frac{dx}{dy} \\ &= \frac{-\frac{1}{4} \cos \frac{x}{2}}{\left(2 + \frac{1}{2} \sin \frac{x}{2}\right)^2} \cdot \frac{1}{2 + \frac{1}{2} \sin \frac{x}{2}} = \frac{\cos \frac{x}{2}}{4 \left(2 + \frac{1}{2} \sin \frac{x}{2}\right)^3} \end{aligned}$$

11. a) 设 $y = e^x \cos x$, 求 $y^{(4)}$; b) 设 $y = (x + 1)^2 e^{2x}$, 求 $y^{(100)}$.

解: a) $y' = e^x(\cos x - \sin x)$, $y''(x) = -2e^x \sin x$, $y'''(x) = -2e^x(\cos x + \sin x)$, 故 $y^{(4)}(x) = -2e^x(\cos x + \sin x) - 2e^x(-\sin x + \cos x) = -4e^x \cos x$.

b) 利用高阶导数的莱布尼茨公式:

$$(uv)^{(n)} = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} u^{(k)} v^{(n-k)}$$

$$\begin{aligned}
\text{知 } ((x+1)^2 e^{2x})^{(100)} &= \sum_{k=0}^{100} \binom{100}{k} ((x+1)^2)^{(k)} (e^{2x})^{(100-k)} = \\
&= (x+1)^2 (e^{2x})^{(100)} + 200(1+x)(e^{2x})^{(99)} + \frac{100 \times 99}{2} \cdot 2(e^{2x})^{(98)} \\
&= 2^{100} e^{2x} (1+x)^2 + 100 \times 2^{100} e^{2x} (1+x) + 99 \times 25 \times 2^{100} e^{2x} \\
&= 2^{100} e^{2x} ((1+x)^2 + 100 + 100x + 99 \times 25) \\
&= 2^{100} e^{2x} (x^2 + 102x + 2576)
\end{aligned}$$

12. 求 n 阶导数 a) $y = \frac{1-x}{1+x}$; b) $y = \frac{1}{x^2-3x+2}$
c) $y = x \ln x$; d) $y = \sin^2 x$

解: a) $y = \frac{2}{1+x} - 1$, 故 $y^{(n)} = \left(\frac{2}{1+x}\right)^{(n)} = 2(-1)^n n! (1+x)^{-n-1}$.

b) $y = \frac{1}{(x-2)(x-1)} = \frac{1}{x-2} - \frac{1}{x-1}$, 故 $y^{(n)} = \left(\frac{1}{x-2}\right)^{(n)} - \left(\frac{1}{x-1}\right)^{(n)}$
 $= \frac{(-1)^n n!}{(x-2)^{n+1}} - \frac{(-1)^n n!}{(x-1)^{n+1}} = (-1)^n n! \left(\frac{1}{(x-2)^{n+1}} - \frac{1}{(x-1)^{n+1}} \right)$

c) $(x \ln x)^{(n)} = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} (x)^{(k)} (\ln x)^{(n-k)} = x(\ln x)^{(n)} + n(\ln x)^{(n-1)}$

$$\stackrel{n \geq 2}{=} x \frac{(-1)^{n+1}}{x^n} + n \frac{(-1)^n}{x^{n-1}} = (-1)^n (n-1) \frac{1}{x^{n-1}}$$

而当 $n=1$ 时, 有 $(x \ln x)' = 1 + \ln x$.

d) $y = \sin^2 x = \frac{1 - \cos 2x}{2}$, 故 $y^{(n)} = -\frac{1}{2} (\cos 2x)^{(n)} \stackrel{\text{归纳}}{=} \begin{cases} -2^{n-1} \cos 2x & n \text{ 偶} \\ 2^{n-1} \sin 2x & n \text{ 奇} \end{cases}$

$$= (-2)^{n-2} [((-1)^n - 1) \sin 2x + ((-1)^{n-1} - 1) \cos 2x]$$

13. (a) 设函数 $f(x)$ 在 $x=0$ 处连续, $f^2(x)$ 在 $x=0$ 处的导数为 A , 讨论 $f(x)$ 在 $x=0$ 处的可导性;

解: $f^2(x)$ 在 $x=0$ 处的导数为 A , 即 $\lim_{h \rightarrow 0} \frac{f^2(h) - f^2(0)}{h} = A$, 即

$$\lim_{h \rightarrow 0} \frac{(f(h) + f(0))(f(h) - f(0))}{h} \stackrel{\lim_{h \rightarrow 0} f(h) = f(0)}{=} 2f(0) \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(h) - f(0)}{h} = A$$

即知若 $f(0) \neq 0$, 则 $f(x)$ 在 $x=0$ 处亦可导, 且导数为 $f'(0) = \frac{A}{2f(0)}$; 若 $f(0) = 0$, 则 $f(x)$ 在 $x=0$ 处未必可导, 比如 $f(x) = |x|$, 其平方在 0 处显然可导, 但它本身在 0 处不可导.

- (b) 设 $xf(x)$ 在 $x_0 (\neq 0)$ 处可导, 证明 $f(x)$ 在 x_0 处可导.

证明: 由条件, 知 $\lim_{h \rightarrow 0} \frac{(x_0 + h)f(x_0 + h) - x_0 f(x_0)}{h}$ 存在. 由于可导必连续, 故 $\lim_{h \rightarrow 0} f(x_0 + h) = f(x_0)$, 结合 $x_0 \neq 0$, 有

$$\begin{aligned} \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(x_0 + h) - f(x_0)}{h} &= \frac{1}{x_0} \lim_{h \rightarrow 0} \frac{x_0(f(x_0 + h) - f(x_0))}{h} = \\ &= \frac{1}{x_0} \lim_{h \rightarrow 0} \frac{x_0(f(x_0 + h) - f(x_0) + hf(x_0 + h)) - hf(x_0 + h)}{h} = \\ &= \frac{1}{x_0} \lim_{h \rightarrow 0} \frac{(x_0 + h)f(x_0 + h) - x_0 f(x_0) - hf(x_0 + h)}{h} = \\ &= \frac{1}{x_0} \left(\lim_{h \rightarrow 0} \frac{(x_0 + h)f(x_0 + h) - x_0 f(x_0)}{h} - \lim_{h \rightarrow 0} \frac{hf(x_0 + h)}{h} \right) = \\ &= \frac{1}{x_0} ((xf(x))'|_{x_0} - f(x_0)) \quad \square. \end{aligned}$$

注: 因 $f'(x_0)$ 存在, 上计算化简后应是 $f'(x_0)$, 这是轻而易举的.

14. 设 $f(x)$ 是偶函数, 且 $f'(0)$ 存在, 证明: $f'(0) = 0$.

证明: 由于 $f'(0)$ 存在, 这意味着 $f(x)$ 在 0 处连续, 特别地 $f(0)$ 存在. 则 $f'_+(0) = \lim_{h \rightarrow 0^+} \frac{f(h) - f(0)}{h} = f'(0) = \lim_{h \rightarrow 0^+} \frac{f(-h) - f(0)}{-h} = f'_-(0)$. 但由于 $f(-h) = f(h)$, 上面的左导数为 $-f'_+(0)$, 而左右导数相等都为 $f'(0)$, 这说明 $f'(0) = -f'(0)$, 故它只能是零. \square .

选做题：

1. 若 $F(x)$ 在 a 处连续, 且 $F(x) \neq 0$, 试讨论函数 $f(x) = |x - a|F(x)$ 在 $x = a$ 处的可导性.

解：注意到 $f(a) = 0$, 故

$$f'_-(a) = \lim_{h \rightarrow 0^-} \frac{f(a+h) - f(a)}{h} = \lim_{h \rightarrow 0^-} \frac{|h|F(a+h)}{h} \xrightarrow{F \text{ 的连续性}} -F(a)$$

$$\text{但 } f'_+(a) = \lim_{h \rightarrow 0^+} \frac{f(a+h) - f(a)}{h} = \lim_{h \rightarrow 0^+} \frac{|h|F(a+h)}{h} \xrightarrow{F \text{ 的连续性}} F(a).$$

由于 $F(x) \neq 0$, 故 $f'_-(a) \neq f'_+(a)$ 从而 $f(x)$ 在 $x = a$ 处不可导.

2. 若 $\forall x, y \in \mathbb{R}$ 有 $f(x+y) = f(x) + f(y) + 2xy$, 且 $f'(0)$ 存在, 求 $f'(x)$.

解：在 $f(x+y) = f(x) + f(y) + 2xy$ 中令 $x = y = 0$, 得 $f(0) = 0$. 设 $f'(0) = A$, 则 $\lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(h)}{h} = A$, 即 $f(h) = Ah + o(h)$. 则 $\forall x \in \mathbb{R}$

$$\begin{aligned} f'(x) &= \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(x+h) - f(x)}{h} = \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(x) + f(h) + 2xh - f(x)}{h} \\ &= \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(h) + 2xh}{h} = \lim_{h \rightarrow 0} \frac{Ah + o(h) + 2xh}{h} = A + 2x = f'(0) + 2x \end{aligned}$$

3. 按定义证明：可导的偶函数的导函数是奇函数，可导的奇函数的导函数是偶函数；可导的周期函数的导函数仍然是周期函数，且周期不变.

证明：设 $f(x)$ 是可导偶函数, 即 $f(-x) = f(x)$, 则

$$f'(x) = \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(x+h) - f(x)}{h} = -\lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(-x-h) - f(-x)}{-h} = -f'(x)$$

故 $f'(x)$ 为奇函数；同理可证：若 $f(x)$ 为奇函数, 则 $f'(x)$ 为偶函数.

又若 $f(x)$ 为可导周期函数, 设周期为 T , 即 $\forall x, f(x+T) = f(x)$, 两边对 x 求导, 得

$$f'(x+T)(x+T)' = f'(x) \implies f'(x+T) = f'(x) \quad \square.$$